\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Святослав Устенко}
\newcommand{\headauthor}{Устенко}
\setcounter{page}{45}
\title{Исследование языковой эволюции}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}
\input{../../lang_evo_table}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}
\label{sec:intro}
За последние несколько десятилетий наш язык изменился до неузнаваемости --- в него проникло множество новых слов, появился сленг, произошло слияние различных штилей языка. \textit{Поэтому перед нашей исследовательской группой встали вопросы: был ли этот процесс случаен? изменялся ли язык раньше? каких изменений можно ожидать в будущем?} Оказывается, что язык, подобно живым организмам способен эволюционировать и это происходит непрерывно. Пример тому --- история развития русского языка. С течением времени он стремительно менялся --- менялось произношение, исчезали и появлялись новые буквы, происходили разделения на различные языки и диалекты в зависимости от географических и исторических обстоятельств.  Закономерным стало желание выяснить, как это происходило, по каким принципам и законам. Выяснение этого вопроса и стало основной задачей исследования.

 Группа предполагает, что \textit{результат данного исследования имеет большое практическое значение}. Найдя закономерности развития языков станет возможным прогнозирование дальнейших их изменений.


\section{Цель исследования}
\label{sec:goal}
Основной целью группы стало исследование языка как сложной системы, претерпевающей эволюцию
Перед началом собственных экспериментов были проанализированы тенденции развития русского языка. Группой была выдвинута гипотеза: \textit{язык с  течением времени становился всё более упорядоченным (регулярным), легко выучиваемым, а также достаточно выразительным.}

Для подробного исследования эволюции языка и его свойств, группа столкнулась с необходимостью определения строгой \textbf{терминологии}.
\begin{itemize}
	\item \textit{язык} --- сложная коммуникативная символьная система;
	\item \textit{эволюция} --- развитие системы с течением времени посредством естественного отбора; 
	\item \textit{регулярность} --- мера упорядоченности и наличия правил в языке; 
	\item \textit{выучиваемость} --- лёгкость в усвоении языка; 
	\item \textit{выразительность} --- способность языка выражать наибольшее количество понятий наименьшим количеством символов.
\end{itemize}





\section{Методика и ход эксперимента}
\label{sec:method}

Для проверки гипотезы был проведён эксперимент, основанный на эксперименте, созданном Александром Бердичевским. 2 испытуемых обучали случайно сгенерированному языку из 27 слов (обучение проходило раздельно, участники друг друга не знали). Обучение проходило следующим образом: испытуемым показывались картинки и слова, обозначающие их, после чего проводился тест для закрепления выученного. При этом на самом этапе обучения испытуемым показывалась только половина слов, а на тестировании --- все 27 (часть слов они должны были придумать сами по аналогиям с уже известными словами).

Слова обозначали фигуры с тремя параметрами --- формой фигур (квадраты, треугольники, круги), их цветом (синий, чёрный, красный) и фактурой заполнения (заливка, в “полоску”, в “горошек”). После этого проходила “коммуникация” между участниками --- один из участников по увиденной картинке писал слово, а другой по написанному рисовал картинку. Участники видели ответы друг друга (сами испытуемые не видели друг друга и никак не контактировали с целью избежать договорённостей).   Таким образом образовывался новый язык с теми словами, о которых участники эксперимента смогли “договориться” (при этом слова, о которых они договорились, были не обязаны совпадать с тем, что они видели на обучении). Брались новые участники (следующее “поколение”) эксперимента, которые проходили те же этапы уже с новым языком. Всего было сделано 9 этапов.

Перед началом эксперимента существовали 2 рабочие гипотезы: либо язык \textit{вымрет}, либо он \textit{эволюционирует} и станет регулярным, выучиваемым и выразительным.



\section{Результаты}
\label{sec:results}


\begin{figure}[t]
\centering
\maketablePair[
vaa=lehopa, vab=mawuho, vac=lelema,   vad=mipapo, vae=mawu, vaf=lihopa,%
vba=hopali, vbb=liline, vbc=pale,   vbd=wuhomi, vbe=malilepo, vbf=liho,%
vca=mipa, vcb=holipo, vcc=milipole,   vcd=lima, vce=lelepa, vcf=howu,%
%
vda=pamiwu, vdb=wupopa, vdc=miwapule,   vdd=mihoma, vde=mane, vdf=neho,%
vea=lipo, veb=miami, vec=lenewuwu,   ved=pawupoli, vee=linewu, vef=line,%
vfa=poma, vfb=nene, vfc=poho,   vfd=wubone, vfe=lilepoma, vff=popowu,%
%
vha=wupomapa, vhb=wumipali, vhc=nepapa,   vhd=lepane, vhe=mapohowu, vhf=mapa,%
via=minewumi, vib=pohoma, vic=lili,   vid=popane, vie=nenemiwu, vif=nenele,%
vja=lemali, vjb=papami, vjc=lipo,   vjd=malili, vje=lepapopo, vjf=honewu]{1}{1}
\caption{\label{fig:1} Сгенерированные слова языков альфа и бета}
\end{figure}
Первые две пары участников эксперимента показали следующий результат: участники не смогли “договориться” ни об одном слове, таким образом, оба языка вымерли.

 \begin{figure}[b]
\centering
\maketablePair[
vaa=, vab=, vac=,   vad=, vae=, vaf=,%
vba=, vbb=malilepo, vbc=,   vbd=, vbe=, vbf=,%
vca=, vcb=, vcc=,   vcd=napahu, vce=napuhu, vcf=,%
%
vda=mihoma, vdb=, vdc=neho,   vdd=, vde=, vdf=,%
vea=pawupoli, veb=, vec=,   ved=, vee=, vef=,%
vfa=, vfb=, vfc=,   vfd=, vfe=, vff=,%
%
vha=, vhb=mapohowu, vhc=,   vhd=, vhe=, vhf=,%
via=, vib=, vic=,   vid=, vie=, vif=,%
vja=malili, vjb=, vjc=,   vjd=, vje=, vjf=]{1}{2}
\caption{\label{fig:2} Первое и второе поколения языка гамма}
\end{figure}	 	 
Ввиду нехватки времени, руководители группы приняли решение об упрощении эксперимента --- на обучении участникам показывалась не половину всех картинок, а 6 случайно выбранных слов, что, по замыслу, должно было привести к лучшему запоминанию слов.

Как и ожидалось, из 6 случайно выбранных слов (язык Гамма-1) смогли договориться о 2 словах (язык Гамма-2), правда, не входивших в выборку. Уже на данном этапе эксперимента заметны значительные улучшения языка: из случайных слов, не имеющих общей закономерности и выразительности, были придуманы слова с видным порядком и функциональным назначением слогов.  Показанные чёрные треугольник и квадрат с заливкой были названы, соответственно, napuhu и napahu. Как видно, 2 слог стал чётко обозначать форму фигуры --- pu обозначает треугольник, а pa - квадрат.

Так как в течении предыдущих этапов эксперимента постоянно возникали какие-то неполадки и многое зависело от человеческого фактора, было принято решение о проведении сразу двух экспериментов одновременно. Кроме того, для большей результативности, участникам на обучении давали только те слова, о которых предыдущая пара «договорилась».

Третье поколение (на обучении давались слова языка Гамма-2) показало самые высокие результаты за весь эксперимент --- одна из пар «договорилась» о 20 словах. Язык Гамма-3.2 стал регулярным и легко выучиваемым, стали окончательно различимы функциональные слоги и их порядок.

 \begin{figure}[t]
\centering
\maketablePair[
vaa=, vab=, vac=,   vad=nipahu, vae=nipuhu, vaf=nipohu,%
vba=, vbb=napuhe, vbc=napihe,   vbd=nupahu, vbe=, vbf=,%
vca=napahu, vcb=napuhu, vcc=napihu,   vcd=napahu, vce=napuhu, vcf=napohu,%
%
vda=nepahi, vdb=, vdc=,   vdd=nipahe, vde=nipuhi, vdf=nipohi,%
vea=, veb=nupuhi, vec=,   ved=nupahi, vee=napuhi, vef=nupohi,%
vfa=, vfb=, vfc=nepihu,   vfd=, vfe=napuhi, vff=napohi,%
%
vha=, vhb=, vhc=,   vhd=nipaho, vhe=nipuho, vhf=,%
via=, vib=, vic=,   vid=nupaho, vie=nupuho, vif=nupoho,%
vja=nipahu, vjb=, vjc=,   vjd=, vje=, vjf=]{3.1}{3.2}
\caption{\label{fig:3} Две ветки третьего поколения языка гамма}
\end{figure} 	

\begin{figure}[b]
\centering
\maketablePair[
vaa=, vab=, vac=,   vad=nopahu, vae=, vaf=,%
vba=, vbb=, vbc=,   vbd=, vbe=nepehu, vbf=nupohu,%
vca=, vcb=, vcc=,   vcd=, vce=nopehu, vcf=napohu,%
%
vda=, vdb=, vdc=,   vdd=, vde=nopehe, vdf=,%
vea=, veb=, vec=,   ved=nupahe, vee=nepehe, vef=nupohe,%
vfa=, vfb=, vfc=,   vfd=napahe, vfe=nopehe, vff=,%
%
vha=, vhb=, vhc=,   vhd=nopaho, vhe=, vhf=,%
via=, vib=, vic=,   vid=nupaho, vie=, vif=,%
vja=, vjb=, vjc=nipuha,   vjd=napaho, vje=, vjf=napoho]{4.1}{4.2}
\caption{\label{fig:4} Первая и вторая ветки четвёртого поколения языка гамма}
\end{figure}
 \begin{figure}[t]
\centering
\maketableSingleNowrap[%
vaa=, vab=, vac=napohu,%
vba=, vbb=nepehu, vbc=nepohu,%
vca=, vcb=, vcc=napohu,%
%
vda=, vdb=nopehe, vdc=,%
vea=nepahe, veb=nepehe, vec=nepohe,%
vfa=, vfb=nupehe, vfc=nupohe,%
%
vha=napaho, vhb=napeho, vhc=,%
via=nepaho, vib=nepeho, vic=nepoho,%
vja=nupaho, vjb=, vjc=napoho]{5.2}
\caption{\label{fig:5}}
\end{figure} 	 
Первый слог указывает на цвет фигуры (na-чёрный, nu-синий, ni-красный), второй на форму фигуры (pa-квадрат, pu-треугольник, po-круг), третий --- её заполнение (hu-заливка, hi-в «полоску», ho-в «горошек»). Однако, есть исключение --- красный квадрат в линейку вместо закономерного hi имеет he, что примечательно.

Язык Гамма-3.1 оказался не таким регулярным и легко выучиваемым, однако участники всё равно смогли договориться о 10 словах.

Последующие поколения при обучении использовали языки только соответствующих «родителей» - например, основой Языка Гамма-4.2 был Язык Гамма-3.2.

В 4 поколении язык первого ответвления вымер --- участники не договорились ни об одном слове. Лучше дела пошли у второго ответвления --- язык смог сохраниться, однако утратил былую правильность и лёгкость в обучении. Сразу несколько слогов стали обозначать одно и тоже, другие, напротив, приобрели сразу несколько значений (ne и nu стали обозначать синий цвет; в каких-то случаях no стало красным, в других --- чёрным). Другие слоги остались такими же, какими были в 3 поколении.


Пятое поколение развилось только из второго ответвления. Оно унаследовало закономерности «формового» и «заполняющего» слогов, но усугубило запутанность «цветового» слога --- только ne точно обозначает синий, no и na могут обозначать красный, а nu и na --- чёрный.

\section{Выводы}
\label{sec:conclusions}
Как и ожидалось, язык постепенно становился всё более регулярным, лёгким и выразительным благодаря естественному отбору. В свою очередь, те языки, которые не сумели эволюционировать, вымерли (Языки Альфа, Бета и Гамма-4.1). Таким образом, обе гипотезы подтвердились частично.

\section{Комментарии}
\label{sec:comments}
По проведению первых этапов эксперимента стало понятно, что необходимо вносить некоторые изменения с целью экономии времени. В дальнейшем рекомендуется провести гораздо больше экспериментов, а также улучшить генерацию случайных слов, чтобы исключить возможность появления слов, напоминающих настоящие языки.

Как было показано в экспериментах, язык, подобно сложным биологическим системам, \textit{способен эволюционировать.}



\end{document}